\documentclass[a4paper]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{ctex}
\usepackage{enumerate}

\begin{document}

\title{反比例函数}

\maketitle

\section{反比例函数最初的样子}

如果你在读初中：

反比例函数最初的样子是 $y = \cfrac{1}{x}$，$x$ 的取值范围是 $x \neq 0$，$y$ 的取值范围是 $y \neq 0$。它的函数图像是两条曲线，人们常称之为双曲线。它的函数图像关于原点对称，是一个中心对称图形。它的函数图像关于直线 $y = x$ 和直线 $y = -x$ 对称，是轴对称图形，有两条对称轴。函数图像均位于第一、三象限，在第一象限内，函数图像随着 $x$ 的增大无限接近但达不到 $x$ 的正半轴，函数图像随着 $x$ 的减小无限接近但达不到 $y$ 的正半轴；在第三象限内，函数图像随着 $x$ 的减小无限接近但达不到 $x$ 的负半轴，函数图像随着 $x$ 的增大无限接近但达不到 $y$ 的负半轴；可见，函数 $y = \cfrac{1}{x}$ 的渐近线为直线 $x = 0$ 和 $y = 0$，两条渐近线交于原点。总之，它是一条悲伤的双曲线。

如果你在读高中：

反比例函数最初的样子是 $f(x) = \cfrac{1}{x}$，该函数的定义域为 $\{x | x \in \mathbf{R} \land x \neq 0\}$，值域为 $\{y | y \in \mathbf{R} \land y \neq 0\}$。它的函数图像是两条曲线，人们常称之为双曲线。它的函数图像关于原点对称，是一个中心对称图形，该函数是一个奇函数。它的函数图像关于直线 $y = x$ 和直线 $y = -x$ 对称，是轴对称图形，有两条对称轴。函数图像均位于第一、三象限，在第一象限内，函数图像随着 $x$ 的增大无限接近但达不到 $x$ 的正半轴，函数图像随着 $x$ 的减小无限接近但达不到 $y$ 的正半轴；在第三象限内，函数图像随着 $x$ 的减小无限接近但达不到 $x$ 的负半轴，函数图像随着 $x$ 的增大无限接近但达不到 $y$ 的负半轴；可见，函数 $y = \cfrac{1}{x}$ 的渐近线为直线 $x = 0$ 和 $y = 0$，两条渐近线交于原点。总之，它是一条悲伤的双曲线。

如果你在读大学：

反比例函数最初的样子是 $f(x) = \cfrac{1}{x}$，该函数的定义域为 $\{x | x \in \mathbf{R} \land x \neq 0\}$，值域为 $\{y | y \in \mathbf{R} \land y \neq 0\}$。它的函数图像是两条曲线，人们常称之为双曲线。它的函数图像关于原点对称，是一个中心对称图形，该函数是一个奇函数。它的函数图像关于直线 $y = x$ 和直线 $y = -x$ 对称，是轴对称图形，有两条对称轴。函数图像均位于第一、三象限，当 $x$（从 $0$）无限趋于 $-\infty$ 时，$y$ 从 $-\infty$ 无限趋于 $0$；当 $x$ 从 $-\infty$ 无限趋于 $0$ 时，$y$ 从 $0$ 无限趋于 $-\infty$；当 $x$ 从 $+\infty$ 无限趋于 $0$ 时，$y$ 从 $0$ 无限趋于 $+\infty$；当 $x$（从 $0$）无限趋于 $+\infty$ 时，$y$ 从 $+\infty$ 无限趋于 $0$；总之，我们有 $\lim\limits_{x \to -\infty} f(x) = 0$、$\lim\limits_{x \to 0^-} f(x) = -\infty$、$\lim\limits_{x \to 0+} f(x) = +\infty$ 和 $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x) = 0$。可见，函数 $y = \cfrac{1}{x}$ 的渐近线为直线 $x = 0$ 和 $y = 0$，两条渐近线交于原点。

\section{修改 $x$ 导致函数图像左右平移}

牢记一句口诀：“左加右减”，即：将函数表达式中的 $x$ \textbf{全部}换成 $(x + h)$ 时（$h > 0$），函数图像向左平移 $h$ 个单位；将 $x$ \textbf{全部}换成 $(x - h)$ 时（$h > 0$），函数图像向右平移 $h$ 个单位。\textbf{请注意，该口诀对包括反比例函数、一次函数和二次函数在内的所有实数范围内的函数均成立。}

例如，将函数图像 $y = \cfrac{1}{x}$ 向左平移 1 个单位，我们可以得到 $y = \cfrac{1}{x + 1}$；将函数图像向左平移 $h$ 个单位（$h > 0$），我们可以得到 $y = \cfrac{1}{x + h}$；将函数图像 $y = ax^2 + k$ 向左平移 $h$ 个单位（$h > 0$），我们可以得到 $y = a(x - h)^2 + k$（当 $a \neq 0$ 时为二次函数的顶点式），请注意加括号。

如何理解“左加右减”？原本我的 $y = \cfrac{1}{x}$ 可以在 $x = 5$ 时得到 $y = \cfrac{1}{5}$ 的，但现在函数变成了 $y = \cfrac{1}{x + 1}$，我原本在 $x = 5$ 时就能得到的 $y = \cfrac{1}{5}$ 变成了在 $x = 4$ 时才能得到 $y = \cfrac{1}{5}$，因为把 $x = 4$ 代入 $y = \cfrac{1}{x + 1}$ 才能得到 $y = \cfrac{1}{5}$，也就是说，原来的 $\left(5, \cfrac{1}{5}\right)$ 变成了 $\left(4, \cfrac{1}{5}\right)$，那就说明函数图像往左平移了一位。所以，“左加右减”是对的。

\section{修改 $y$ 导致函数图像上下平移}

牢记一句口诀：“上加下减”，即：将形如 $y = f(x)$ 的函数表达式中等号的右侧加上 $k$ 时（$k > 0$），函数图像向上平移 $k$ 个单位；将形如 $y = f(x)$ 的函数表达式中等号的右侧减去 $k$ 时（$k > 0$），函数图像向下平移 $k$ 个单位。\textbf{请注意，该口诀对包括反比例函数、一次函数和二次函数在内的所有实数范围内的函数均成立；该口诀在使用时，请确保等号左侧只有一个 $y$，等号右侧不含 $y$。}

例如，将函数图像 $y = \cfrac{1}{x}$ 向上平移 1 个单位，我们可以得到 $y = \cfrac{1}{x} + 1$；将函数图像向上平移 $k$ 个单位（$k > 0$），我们可以得到 $y = \cfrac{1}{x} + k$；将函数图像 $y = ax$（当 $a \neq 0$ 时为一次函数）向上平移 $b$ 个单位（$b > 0$），我们可以得到 $y = ax + b$；将函数图像 $y = a(x - h)^2$向上平移 $k$ 个单位（$k > 0$），我们可以得到 $y = a(x - h)^2 + k$（当 $a \neq 0$ 时为二次函数的顶点式）。

如何理解“上加下减”？把等式右边整体加上或减去一个正值，对应的 $y$ 值也就会相应地加上或减去一个正值，反映在图像上就是整体相应地向上或向下移动。

事实上，如果你有能力，你也可以类似“左加右减”那样定义修改 $y$ 导致函数图像上下平移，但可能就成为了“上减下加”，即：将函数表达式中的 $y$ \textbf{全部}换成 $(y - k)$ 时（$k > 0$），函数图像向上平移 $k$ 个单位；将 $y$ \textbf{全部}换成 $(y + k)$ 时（$k > 0$），函数图像向下平移 $k$ 个单位。不过，在日常数学中，人们一般将函数表达式写为 $y = f(x)$ 的形式，即等式左边只有一个 $y$，等式右边不含有 $y$，因此，更推荐的且人们更常用的是“上加下减”。

\section{复合平移}

理科中的复合，指的是多个独立的过程按一定的顺序结合在一起，例如由 $u(x) = \cfrac{1}{x}$ 和 $v(x) = x + 1$ 可以得到 $f(x) = u(v(x)) = \cfrac{1}{x + 1}$ 和 $g(x) = v(u(x)) = \cfrac{1}{x} + 1$，函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 被称为复合函数。

联合上述所学的知识，我们不难发现 $y = \cfrac{1}{x + 1} + 2$ 是 $y = \cfrac{1}{x}$ 先将 $x$（全部）换成 $x + 1$，再把 $\cfrac{1}{x + 1}$ 变成 $\cfrac{1}{x + 1} + 2$ 得来的，因此，函数 $y = \cfrac{1}{x + 1} + 2$ 的图像是 $y = \cfrac{1}{x}$ 先向左平移 $1$ 个单位（“左加”）再向上平移 $2$ 个单位（“上加”）得来的。

反之，如果将函数 $y = \cfrac{1}{x}$ 的图像先向右平移 $5$ 个单位，再向下平移 $4$ 个单位，就会得到函数 $y = \cfrac{1}{x - 5} - 4$。

一般地，函数 $y = \cfrac{1}{x - h} + k$ 的图像可以理解为由函数 $y = \cfrac{1}{x}$ 的图像先向右平移 $h$ 个单位，再向上平移 $k$ 个单位得来，其中向右平移 $-|h|$ 个单位意为向左平移 $|h|$ 个单位，向上平移 $-|k|$ 个单位意为向下平移 $|k|$ 个单位。由于是平移，我们同样可以得出以下四个结论：

\begin{enumerate}[（1）]
	\item 函数 $y = \cfrac{1}{x - h} + k$ 的图像关于点 $(h, k)$ 对称。
	\item 对直线 $y = x$ 先向右平移 $h$ 个单位，再向上平移 $k$ 个单位，可以得到 $y = (x - h) + k$，故函数 $y = \cfrac{1}{x - h} + k$ 的图像关于直线 $y = x - h + k$ 对称。
	\item 对直线 $y = -x$ 先向右平移 $h$ 个单位，再向上平移 $k$ 个单位，可以得到 $y = -(x - h) + k$，故函数 $y = \cfrac{1}{x - h} + k$ 的图像关于直线 $y = -x + h + k$ 对称。
	\item 函数 $y = \cfrac{1}{x - h} + k$ 的图像的渐近线为直线 $x = h$ 和直线 $y = k$，两条渐近线交于点 $(h, k)$。
\end{enumerate}

\section{伸缩}

令 $t \geqslant 1$，有如下函数图像变换：

\begin{enumerate}[（1）]
	\item 将函数表达式中的 $x$ \textbf{全部}换成 $tx$ 时，函数图像在 $x$ 方向上收缩为原来的 $\cfrac{1}{t}$。
	\item 将函数表达式中的 $x$ \textbf{全部}换成 $\cfrac{x}{t}$ 时，函数图像在 $x$ 方向上伸展为原来的 $t$ 倍。
	\item 将函数表达式中的 $x$ \textbf{全部}换成 $-\cfrac{x}{t}$ 时，函数图像在 $x$ 方向上伸展为原来的 $t$ 倍并关于 $y$ 轴对称。
	\item 将函数表达式中的 $x$ \textbf{全部}换成 $-tx$ 时，函数图像在 $x$ 方向上收缩为原来的 $\cfrac{1}{t}$ 并关于 $y$ 轴对称。
	\item 将形如 $y = f(x)$ 的函数表达式中等号的右侧变为 $tf(x)$ 时，函数图像在 $y$ 方向上伸展为原来的 $t$ 倍。
	\item 将形如 $y = f(x)$ 的函数表达式中等号的右侧变为 $\cfrac{f(x)}{t}$ 时，函数图像在 $y$ 方向上收缩为原来的 $\cfrac{1}{t}$。
	\item 将形如 $y = f(x)$ 的函数表达式中等号的右侧变为 $-\cfrac{f(x)}{t}$ 时，函数图像在 $y$ 方向上收缩为原来的 $\cfrac{1}{t}$ 并关于 $x$ 轴对称。
	\item 将形如 $y = f(x)$ 的函数表达式中等号的右侧变为 $-tf(x)$ 时，函数图像在 $y$ 方向上伸展为原来的 $t$ 倍并关于 $x$ 轴对称。
	\item 将函数表达式中的 $y$ \textbf{全部}换成 $ty$ 时，函数图像在 $y$ 方向上收缩为原来的 $\cfrac{1}{t}$。
	\item 将函数表达式中的 $y$ \textbf{全部}换成 $\cfrac{y}{t}$ 时，函数图像在 $y$ 方向上伸展为原来的 $t$ 倍。
	\item 将函数表达式中的 $y$ \textbf{全部}换成 $-\cfrac{y}{t}$ 时，函数图像在 $y$ 方向上伸展为原来的 $t$ 倍并关于 $x$ 轴对称。
	\item 将函数表达式中的 $y$ \textbf{全部}换成 $-ty$ 时，函数图像在 $y$ 方向上收缩为原来的 $\cfrac{1}{t}$ 并关于 $x$ 轴对称。
\end{enumerate}

以上思考过程，可类比“左加右减”。

\section{反比例函数的一般式}

一个反比例函数的一般式为 $y = \cfrac{ax + b}{cx + d}$（$c \neq 0$），通常，我们会做向分母看齐的处理——$y = \cfrac{ax + b}{cx + d} = \cfrac{\cfrac{a}{c}(cx + d) - \cfrac{ad}{c} + b}{cx + d} = \cfrac{b - \cfrac{ad}{c}}{cx + d} + \cfrac{a}{c} = \cfrac{\cfrac{b}{c} - \cfrac{ad}{c^2}}{x + \cfrac{d}{c}} + \cfrac{a}{c} = \left(\cfrac{bc - ad}{c^2}\right)\cfrac{1}{x + \cfrac{d}{c}} + \cfrac{a}{c}$。因此，该一般式的函数图像可被认为是由函数 $y = \cfrac{1}{x}$ 先向左平移 $\cfrac{d}{c}$ 个单位（“左加”），再在 $y$ 方向上伸缩为向左平移后所得图像的 $\cfrac{bc - ad}{c^2}$，再将伸缩所得图像向上平移 $\cfrac{a}{c}$ 个单位得到的图像。类似地，我们同样可以得出以下两个结论：

\begin{enumerate}[（1）]
	\item 从原点 $(0, 0)$ 向左平移 $\cfrac{d}{c}$ 个单位得到 $\left(-\cfrac{d}{c}, 0\right)$（“左加右减”和“上加下减”仅适用于函数图像平移而不适用于点的平移），再将该点在 $y$ 方向上伸缩为该点的 $\cfrac{bc - ad}{c^2}$ 得到 $\left(-\cfrac{d}{c}, 0\right)$（没有变化），再将该点向上平移 $\cfrac{a}{c}$ 得到 $\left(-\cfrac{d}{c}, \cfrac{a}{c}\right)$。因此，函数 $y = \cfrac{ax + b}{cx + d}$（$c \neq 0$）的图像关于点 $\left(-\cfrac{d}{c}, \cfrac{a}{c}\right)$ 对称。
	\item 函数 $y = \cfrac{ax + b}{cx + d}$（$c \neq 0$）的图像的渐近线为直线 $x = -\cfrac{d}{c}$ 和直线 $y = \cfrac{a}{c}$，两条渐近线交于点 $\left(-\cfrac{d}{c}, \cfrac{a}{c}\right)$。
\end{enumerate}

由于函数 $y = \cfrac{ax + b}{cx + d}$（$c \neq 0$）的图像可能涉及横坐标和纵坐标方向不等比例的伸缩，因此当且仅当 $\cfrac{bc - ad}{c^2} = \pm 1$ 时，该函数的图像保持有两条对称轴。

\begin{enumerate}[（1）]
	\item 对直线 $y = x$ 先向左平移 $\cfrac{d}{c}$ 个单位（“左加”），再在 $y$ 方向上伸缩为向左平移后所得图像的 $\cfrac{bc - ad}{c^2}$，再将伸缩所得图像向上平移 $\cfrac{a}{c}$ 个单位得到的图像。此时，我们得到 $y = \cfrac{bc - ad}{c^2}\left(x + \cfrac{d}{c}\right) + \cfrac{a}{c}$。由于 $\cfrac{bc - ad}{c^2} = \pm 1$，该函数简化为 $y = \pm\left(x + \cfrac{d}{c}\right) + \cfrac{a}{c}$。
	\item 对直线 $y = -x$ 先向左平移 $\cfrac{d}{c}$ 个单位（“左加”），再在 $y$ 方向上伸缩为向左平移后所得图像的 $\cfrac{bc - ad}{c^2}$，再将伸缩所得图像向上平移 $\cfrac{a}{c}$ 个单位得到的图像。此时，我们得到 $y = -\cfrac{bc - ad}{c^2}\left(x + \cfrac{d}{c}\right) + \cfrac{a}{c}$。由于 $\cfrac{bc - ad}{c^2} = \pm 1$，该函数简化为 $y = \mp\left(x + \cfrac{d}{c}\right) + \cfrac{a}{c}$。
\end{enumerate}

综上所述，当且仅当 $\cfrac{bc - ad}{c^2} = \pm 1$ 时，该函数的图像保持有两条对称轴，分别为 $y = x + \cfrac{a + d}{c}$ 和 $y = -x + \cfrac{a - d}{c}$。

\end{document}